Asso仔的榮與辱：讀副學士被同校學士、家人看不起的那些年

副學士學生，與學士、碩士、博士生一同在大學校園中學習、生活。他們多半是在公開試落榜，無法入讀學士，在校園中，身份地位比其他學生低。他們有時候被稱為「Asso仔」，這簡稱背後，多半有着戲謔、諷刺意味。網上討論區、大學社交平台群組不時有人發帖，說「Asso仔佔用大學生資源」、「讀Asso是污點」云云，充滿不友善的標籤，就連院校本身，都似乎有意要將副學士學生與學士學生區隔開來。
對於「Asso仔」等稱號，以及對副學士學生的不友善言論，阿Sa覺得不必過份在意（盧君朗攝）

阿Sa有着堅定的眼神，不時泛起微笑，看起來充滿自信。她以前是城市大學建築及科技學部的副學士學生，對於「Asso仔」的標籤，以及各種冷言冷語，她既有反思，亦有批判：「其實不用太在意那些固執、鑽牛角尖的人的說話，不要跟他們有同樣想法。反而要接受自己當初成績不好的現實，在學業上時刻警惕自己。」
不過，她亦認同實際上很多現象、言論、趨勢都彷彿要將副學士學生區隔開來，連副學士學生都會受到影響，自我矮化。
阿Sa穿過一條條走廊，向着位於法律學院角落的副學士工作室走去（盧君朗擇）
學部工作室位於校園角落：「學校不想副學士學生融入校園本部」

在訪問之始，我們先在城大閒逛一輪，到訪她以往上課、課餘時間流連的空間。他們學部有自己的工作室，聽來資源不錯。我們沿着一條長廊直走到尾，阿Sa帶頭推門，走入一座寫着「法律學院」四隻大字的大樓。在大樓中轉幾個彎，穿過幾條一式一樣的走廊，身為昔日學生的她也幾乎迷路，終於在法律學院大樓的一個角落，找到建築及科技學部工作室的門口。

「我覺得學校好像不想Asso學生融入校園本部，想他們在這角落上課，留在這個區域，不想他們周圍走。因為工作室有做功課用的電腦、供溫習休息的空間，學生們也習慣留在裏面。」阿Sa無法求證校方是否真有這種用意，但從直覺上如此分析道。

有時候，阿Sa在網絡上會看到本科生發言，說不明白副學士學生為什麼有時候會跟本科生一起玩，「Asso應該專注返Asso的生活」等等言論。她對此尚算理解，因為雙方不會一起上課，除非副學士學生如她一樣主動參與活動，否則平常都沒什麼機會交流。但對於不友善的態度，例如本科生指副學士學生佔用資源，「特登起棟樓畀Asso仔用」等等，她無法理解，亦有着不忿：「其實本科生也會在新建的大樓上課，學校開放這些資源，就是要學生共用，這些講法好片面。」

副學士學生受這些說話耳濡目染，加上背負着考試成績差只能讀副學士的心理包袱，不少學生會有自卑、心灰意冷的心態。阿Sa見過不少副學士學生開post發泄，說成績不好，怕無法升讀本科。「有人會留言，話佢一定升唔到。其實我在現實中認識的本科生，都不會這樣說話，大家最Mean的一面都展露在網絡上。」她笑說。
So sad but true 成班人只係識得日日話人哋臭雞

點解要問個jupas asso

Jupas 果幾科asso hd 我覺得唔差得過乞食/水泡degree

hd搵工熱潮過左好耐啦
出到黎咪又係同幾千個i大仔搶飯碗

無錯
一大曬銀紙

城大最垃圾每日都要行過城大最精英嘅學院
city好狠毒

一大輕鬆入政府

錯啦，係比佢地有發憤目標
發誓以後唔讀shitty ,係都去 外國top ten 讀

個到真係好噏耷 ，成個AC1最偏僻嘅位

你估啦 好難架

Asso仔咁多嗲

Bst 間房個名係連水牌都唔會寫

你試下走去問hkcc asso，串過馬撚

lm等睇人話後門狗

but studio

bst

asso仔既榮與辱？邊撚到榮呀呀？

網上啲柒頭夠閪膽喺現實咁串咩

網上凶狠，現實碌撚

已經叫你做asso仔 唔叫你做後門狗
仲想點？

asso仔有咩問題？
話晒都係城大學生

以前日日行落冇咩感覺

除咗jupas17～20果啲副學位
咁出面10～16果啲真係廢喎 點怨？
再莫講副學位本身就係次於學位